% !TEX root = Formulaire_Fluides.tex

%\appendix












%\pause

%\addcontentsline{toc}{section}{B. Diagramme de Moody}
\clearpage
\section{Pertes de charges}
\subsection{Pertes de charges régulières}
Pour une canalisation de diamètre $D$ uniforme, longueur $L$, rugosité $k$, la perte de charge entre l'entrée (1) et la sortie (2) est donnée par 
$$
\Delta_1^2 = (P_1+ \rho g z_1) - (P_2+ \rho g z_2) = \frac{\rho U^2 }{2} \times \frac{L}{D} \times \lambda(Re,\epsilon)
\quad
\mbox{ avec } Re = \frac{U D}{\nu}, \quad \mbox{ et } \epsilon = \frac{k}{D}
$$

\begin{itemize}
\item Dans le {\bf Régime laminaire} ($Re < 2000$) on peut utiliser la formule de Poiseuille :

$$
\lambda = \frac{64}{Re}
$$
\item Dans le {\bf Régime turbulent hydrodynamiquement lisse}   ($4 \times 10^3 < Re <10^5$ et $\varepsilon < 10^{-4}$) 
on peut utiliser  la formule de Blasius : 
\begin{equation}
   \lambda= 0.316 \, Re^{-1/4}
 \end{equation}

\item Dans le {\bf Régime turbulent rugueux} ($Re >4000$ et $\epsilon$ quelconque), on peut utiliser la formule de Colebrook (semi-explicite) :

\begin{equation}
%  \frac{1}{\sqrt{\lambda}} = -2 \log_{10} \left( \frac{2.51}{Re\sqrt{\lambda}} + \frac{\varepsilon}{3.71}  \right)
 % \qquad
  \lambda = \frac{1}{\left(-2 \log_{10} \left[  \frac{2.51}{Re\sqrt{\lambda}} + \frac{\varepsilon}{3.71} \right] \right)^2}
\end{equation}
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de Moody :}

\includegraphics[width=0.75\linewidth]{../FIGURES/Moody_diagram.pdf}

\subsection{Pertes de charges singulières}
Pour une singularité (variation brutale de la géométrie) dans une conduite, la perte de charge est donnée par 

$$
\Delta_1^2 = (P_1+ \rho U_1^2/2) - (P_2+ \rho U_2^2/2) = \frac{\rho U^2 }{2} \times K
$$

où $K$ est le {\bf coefficient de perte de charge singulière } qui dépend de $Re$ et de la géométrie de la singularité.
Pour $Re > 1000$ on observe que $K$ ne dépend plus de $Re$, et seulement de la géométrie. 
Voici quelques valeurs pour différents types de singularités :

\begin{description}
\item[ Raccord linéaire standard : ] $K = 0.04$.
\item[ Coude standard à $90^o$ :] $K = 0.75$.
\item[ Elargissement brusque : ] $K = (1-S_1/S_2)^2$ ($U$ est la vitesse en amont : $U = U_1$).
\item[ Entrée de canalisation brusque : ] $K = 1/2$. ($U$ est la vitesse en aval : $U = U_2$).
 \end{description}


\section{Lois de frottements sur une surface immergée dans un fluide}

\subsection{Frottement sur une plaque plane rectangulaire}

Considérons une plaque rectangulaire de longueur $L$ largeur $b$, surface $S = L b$  rugosité $k$.
L'analyse dimensionnelle et des considérations géométriques (indépendance vis-à-vis de la largeur $b$ de la plaque 
conduit à supposer une force de frottement de la forme :

$$ 
T_f = \frac{1}{2} \rho V^2 S C_f(Re,\epsilon) \qquad \mbox{ avec } Re = \frac{V L}{\nu} \mbox{ et } \epsilon = \frac{k}{L}.
$$ 

Le coefficient de frottement a été tabulé par des séries d'expériences, dans le diagramme ci-dessous (source : WIKIPEDIA).

\hspace{0.1cm}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{../FIGURES/Coefficient_de_friction_laminaire,_turbulent_et_complètement_rugueux.png}
\end{center}

\hspace{0.1 cm}

\begin{itemize}
\item Dans le {\bf Régime laminaire} ($Re \le 3 \cdot{10^5}$ et $\epsilon \le 5 \cdot 10^{-5}$), le coefficient de frottement est donné par la loi de Blasius : 
$$
C_f = 1.328 Re^{-1/2}
$$
\item Dans le {\bf régime turbulent, hydrodynamiquement lisse}  ($Re\geq10^7$ et $\epsilon \leq 34.6 Re^{-.902}$), l'écoulement est dans le régime turbulent, lisse. Il existe différentes corrélations expérimentales. Retenon-en deux : 

a/ Formule de Schlichting (points rouges sur la figure), utilisée en aérodynamique : 
$$
C_f = \frac{0.455}{(\log_{10} Re)^{2.58}}.
$$

b/ Formule de Hugues, utilisée en hydrodynamique navale :

$$
C_f = \frac{0.067}{\left( log_{10} (Re) - 2 \right)^{2}}.
$$

\item Dans le {\bf régime turbulent rugueux}, on se réfèrera aux courbes marron sur la figure. Les paliers à grand $Re$ (cas dominé par la rugosité) peuvent être approximés par la loi de McNerney :
$$
C_f = 0.032 k^{1/5}
$$ 
\end{itemize}

\subsection{Coefficients de frottement sur un objet profilé de forme quelconque}

Dans le cas d'un objet profilé (profil d'aile, ou carène de bateau), diverses méthodes ont été élaborées dans les communautés de l'ingéniérie aérodynamique et de l'hydrodynamique navale pour estimer le coefficient de frottement.
Retenons la {\em méthode du facteur de forme} qui consiste à supposer que le coefficient de traînée est de la forme 

$$
C_f = (1+ \kappa) C_{f,0}(Re, \epsilon) 
$$ 

où $C_{f,0}$ est la loi de frottement sur une paroi plane (donnée le diagramme et/ou l'une des lois de régression de la section précédente) et $\kappa$ est un facteur de forme déterminé expérimentalement.


\addcontentsline{toc}{section}{I. Ecoulement compressible isentropique de gaz parfait}
\includepdf[pages=1-2, landscape]{./Figures/St_Venant.pdf}

\addcontentsline{toc}{section}{J. Relations de saut a travers un choc droit}
\includepdf[pages=1-2]{./Figures/choc.pdf}